\section{Введение}
\label{sec:Section0} \index{Section0}

Интернет-провайдеры и сетевые администраторы хотят идентифицировать тип сетевого трафика, который проходит через их сеть, для того,
чтобы предоставлять своим клиентам лучший сервис, предлагая им высокое качество обслуживание (QoS),
а также планировать свою инфраструктуру и управлять ею. Сетевой трафик можно классифицировать как в соответствии с использующимся протоколом,
так и в соответствии с использующимся приложением. Вторая классификация более трудоёмкая, но позволяет решать более широкий спектр задач:
формирование трафика в сети, улучшение качества обслуживание, а также предоставление более детального биллинга.

В области классификации сетевого трафика было проведено множество исследований, что привело к разработке многих методов.
Самый наивный метод классификации сетевого трафика это идентификация по номеру порта.
На заре развития интернета каждое приложение было связано с четко определенными номерами портов,
которые определяются Internet Assigned Numbers Authority (IANA) \cite{IANA}.
К примеру, DNS использует номер порта сервера 53,
SMTP использует номер порта сервера 25, HTTP - номер 80 и т.д.
Таким образом, используя известные номера портов, можно классифицировать трафик.
Однако современные приложения используют динамическое распределение портов и туннелирования трафика, например, по протоколу HTTP,
данный метод даёт очень плохие и неточные результаты \cite{dusi2009tunnel}.
Чтобы преодолеть эти ограничения идентификации были введены более совершенные методы \cite{getman2015analys}.

В рамках подхода глубокого анализа пакетов (DPI) анализатор просматривает содержимое каждого пакета полностью.
Эта технология получило очень большое распространение,
так как эти методы являются очень эффективными и точными для идентификации трафика.
Однако DPI является очень трудоемким и ресурсоемким процессом.
Методы, использующиеся в DPI для классификации трафика, можно разделить на два основных подхода.

Первый подход основан на сопоставлении сигнатур полезной нагрузки. Под сигнатурой понимается часть данных полезной нагрузки,
которая является статичной и различимой для приложений/протоколов и может быть описана, как последовательность строк или шестнадцатиричных чисел.

Второй подход основан на статистическом анализе. Статистический анализ реализуются в основном с помощью алгоритмов машинного обучения \cite{erman2006qrp05}.
Для этого подхода используются уже косвенные признаки пакетов и потоков, такие как задержки между пакетами, размеры пакетов и другие.
Существует несколько проблем при классификации сетевого трафика с использованием данного подхода.
Во-первых, статистические характеристики, используемые при классификации, нестабильны, поскольку, например, задержка и коэффициент потери пакетов в сети динамичны.
Во-вторых, не все потоки конкретного приложения имеют очевидный и особые характеристики трафика.
Потоки, принадлежащие разным приложениям, могут иметь схожую статистику по каждому потоку. Трудно отличить эти похожие потоки с помощью их свойств.
Несмотря на эти проблемы, этот подход может применяться для зашифрованного сетевого трафика.
Так как в первом приближении можно считать, что полезная нагрузка зашифрованного трафика представляет собой белый шум,
поэтому сигнатурный подход не применим.
Также существуют и гибридные методы, которые используют эти два подхода вместе.

Чтобы точно классифицировать поток, система DPI должна искать сигнатуры в полезной нагрузке пакетов.
Такой подход не нов, системы обнаружения вторжения (IDS) с помощью сигнатур находят интернет-червей и другой трафик, угрожающий безопасности
\cite{singh2004automated, kim2004autograph, newsome2005polygraph}.
По сравнению с проблемой генерации сигнатур червей проблема генерации сигнатур безопасностного трафика имеет несколько отличий.
Во-первых, общие подстроки в прикладных протоколах обычно очень короткие, а некоторые составляют всего несколько байт,
в то время как общие подстроки у червей обычно достигают несколько десятков или сотен байт.
Некоторые методы \cite{singh2004automated, kim2004autograph} оказываются неэффективными, когда общие подстроки короткие.
Во-вторых, разные потоки в одном и том же приложении могут иметь разные общие подстроки.
Например, в P2P приложении некоторые потоки используются для обмена одноранговой информацией,
а другие потоки используются для обмена данными. Они могут использовать разные протоколы и иметь разные общие подстроки.

Поначалу сигнатуры извлекались вручную. Постоянное появление новых приложений и их частые обновления подчёркивают необходимость автоматической генерации сигнатур,
так как ручная операция извлечения сигнатур занимает много времени, а также может быть разница в качестве сигнатур в зависимости от оператора извлечения.
Методы автоматической генерации сигнатур должны быть основаны не на семантическом анализе протоколов, так как хотя они и повышают точность сигнатур,
но не могут быть применены к анализу высокоскоростного трафика в режиме реального времени.

Поэтому данная работа посвещена исследованию различных методов автоматической генерации сигнатур полезной нагрузки для классификации сетевого трафика по протоколам и приложением.

\newpage
